陳健波倡禁提休會議案建制派擬四招剪財會布

陳健波倡禁提休會議案
建制派擬四招剪財會布

港聞

陳健波研收緊財會會議程序；圖為他今年3月處理橫洲撥款時「剪布」，民主派衝往主席台抗議。

【DQ四議員】
【本報訊】先後有6名民主派議員因宣誓案被法庭撤銷議員資格，令民主派的分組點票否決權出現缺口，建制派趁機修改《議事規則》杜絕拉布之際，同時乘勢出擊財委會。財委會主席陳健波針對財委會會議程序提出4大修改方向，包括不容提出「休會待續」議案等。民主派批評建制派乘人之危，指財委會「剪布」會引起新一輪政治風波。
記者：呂浩然 陳雪玲

陳健波早前表明10月復會後將與建制派商討收緊財委會會議程序，昨日提出4大修例方向。按現行規定，議員可在財委會提出俗稱37A的無約束力臨時動議，不設上限，陳早前已建議日後一名議員只可就同一項目提出一次37A；另外，財委會通常以兩小時為一節進行，一天會分開多節會議，現在議員若在其中一節被主席逐離場，可於下節再參與會議，陳認為應修訂為被逐議員不可參與其他節數的會議。
陳昨指，因應現時民主派拉布的招數尚有提出休會待續和中止待續議案，故建制派擬仿效立法會大會安排，只容許議員提出中止待續的議案。另一「剪布」招數是刪除縮短表決鐘可辯論的安排。按現時做法，議員提出縮短表決鐘後，其他議員每人可就此發言3分鐘，換言之20名議員發言便要花上一小時。翻查過往一屆會期，共花了16小時辯論休會及中止待續議案，佔整體會議時間一成三。

民主派斥「過晒火位」

據了解，建制派稍後聚首商討相關「剪布」建議，一旦達成共識，會在10月復會後由財委會另闢時間舉行特別會議處理。陳健波則指，以上建議會先諮詢建制派和民主派議員才會正式提出。
民主派早前已發聯署聲明，強烈反對收緊財委會會議程序，並表明建制派若收緊程序，會用各種方法抗爭到底。民主黨林卓廷昨指，議員就一個項目可能有多於一個意見及角度，加上批不批准議員提出的權力在主席，若現時只限提一次俗稱37A的無約束力臨時議案，只會局限議員議政，「過晒火位」，認為陳的建議是進一步收緊議員議事空間，只會引起新一輪政治風波，甚至有新的拉布戰。林又指，很多時議員盡責追問卻被視為拉布，現在不少工程嚴重超支，政府霸王硬上弓，民主派盡責審議是為公帑把關，籲建制派勿乘人之危，免令緊張的立法會關係進一步惡化。

小人一大堆